Описание пакета: прокачка псевдонимов и настоящих имён, в основном, литераторов

Процесс тренировки: следует назвать псевдоним по автониму или наоборот. Используется реверс. Для женщин иногда необходимо назвать фамилию при рождении по фамилии при замужестве.

Пример вопроса 1: Саша Чёрный

Ответ к примеру вопроса 1: Александр Гликберг

Пример вопроса 2: Ольга Форш

Ответ к примеру вопроса 2: Ольга Комарова

Пример вопроса 3: Коллективный псевдоним Овидия Горчакова, Григория Поженяна и Василия Аксёнова

Ответ к примеру вопроса 3: Гривадий Горпожакс

Источник(и): Скрывшие своё имя. Из истории анонимов и псевдонимов.

Автор(ы), редакторы и рецензенты (если есть) материалов источника(ов):

Автор: Валентин Григорьевич Дмитриев, советскиий литературовед, долгое время занимался изучением псевдонимов — https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%BC%D0%B8%D1%82%D1%80%D0%B8%D0%B5%D0%B2,_%D0%92%D0%B0%D0%BB%D0%B5%D0%BD%D1%82%D0%B8%D0%BD_%D0%93%D1%80%D0%B8%D0%B3%D0%BE%D1%80%D1%8C%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%87

Ответственный редактор: Иван Григорьевич Клабуновский — кандидат педагогических наук, заведующий кафедрой советской литературы факультета русского языка и литературы МГПУ — http://mpgu.su/scientists/klabunovskiy-ivan-grigorevich/

Ссылка(и) на источник(и): https://yadi.sk/i/DttzH45K3ZguKB

Постоянный адрес пакета: https://github.com/Kristinita/Erics-Green-Room/blob/master/Литературные_псевдонимы.txt

<body>
<!-- Введение -->
<!-- Причины появления псевдонимов и анонимов -->
<!-- Уйти от «недрёманного ока» цензуры -->
Юниус*Филипп Фрэнсис*-reverse-п*-info-Лишь в 1818 появилась брошюра, где довольно убедительно доказывалось, что автором «Политических писем» был Филипп Френсис, служивший в годы их опубликования чиновником военного министерства*-proof-17—8
Долорес Ибаррури*Пасионария*-reverse-н*-info-Это испанское название цветка пассифлоры (страстоцвет), в переносном смысле — страстная, неистовая*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/bse/162084/%D0%98%D0%B1%D0%B0%D1%80%D1%80%D1%83%D1%80%D0%B8*-proof-20—1
Первая легально напечатанная работа Владимира Ульянова «Экономическое содержание народничества и критика его в книге г․ Струве» была подписана ЭТИМ псевдонимом*К. Тулин*-info-Псевдоним «Ленин» впервые был употреблён в 1901. Причины выбора псевдонима остались неизвестными. Есть предположение, что взял по аналогии с одним из псевдонимов Плеханова — Волгин.*-proof-43
Надежда Крупская брошюру «Женщина-работница» подписала ТАК*Н. Саблина*Надежда Саблина*-info-От названия дачной местности Саблино под Петербургом, где она жила в одно время*-proof-44—5
Артём*Фёдор Сергеев*-reverse-п*-info-Погиб в 1921 при испытании первого советского аэровагона. Встречается и другая его подпись — Австралийский; будучи политическим эмигрантом, он провёл несколько лет в Австралии.*-proof-45
Антон Крайний*Зинаида Гиппиус*-reverse-п*-proof-45—6
Самуил Маршак*Доктор Фрикен*-reverse-н*-info-Печатался в екатеринодарском «Утре Юга» против белогвардейцев*-proof-46
<!-- Литературный труд не в почёте -->
Псевдоним Елизаветы, королевы Румынской (1843—916)*Кармен Сильва*-proof-http://magazines.russ.ru/neva/2004/12/ge22.html*-proof-50
Вильгельм Габсбургский|Эрцгерцог Вильгельм Габсбургский*Василь Вышиваный*-reverse-п*-info-В 1918 его прочили на пост главы Украины*-proof-50
Елизавета Васильевна Салиас де Турнемир*Евгения Тур*-info-Псевдоним — не анаграмма  от «Тургенев». Была поклонницей Пушкина, из-за чего взялось «Евгения». «Потом стали искать фамилию. "Евгения Саль" — сокращение от "Салиас", но "саль" по-французски — грязный, некрасиво. "Евгения Льяс" — не звучно, "Евгения Немир" — длинно… И всем понравилось: "Евгения Тур"».*-proof-53
Жан-Батист Мольер*Жан-Батист Поклен*-info-Откуда взялся псевдоним «Мольер», с достоверностью сказать нельзя*-proof-54
Вольтер*Франсуа-Мари Аруэ*-info-Вольтер не стал придумывать себе другую фамилию, а ограничился тем, что переставил буквы в словах «Аруэ мл.<адший>» — «Arouet I. j.». Так получился псевдоним Voltaire. По другой версии, это имя связано с названием деревушки Вольтерр.*-proof-54
Андрей Белый*Борис Бугаев*-reverse-п*-info-«В этом псевдониме я неповинен: его придумал М. С. Соловьёв, руководствуясь лишь сочетанием звуков, а не аллегориями. Я, ломая себе голову над псевдонимом, предложил нравящийся мне "Борис Буревой", но М. С., рассмеявшись, сказал: "Когда потом псевдоним откроется, то будут каламбурить: "Буревой — Бори вой". И придумал мне Андрея Белого».*-proof-56
Тирсо да Молина*Габриель Тельес*-reverse-п*-info-Когда фра Габриель Тельес, соотечественник и современник Сервантеса, напечатал первые свои произведения, цензура указала ему, что монаху не приличествует писать пьесы. Вынужденный придумать себе псевдоним, он вошёл в историю литературы как Тирсо да Молина (Тирсо с мельницы).*-proof-56
Александр Бестужев*Александр Марлинский*Александр Бестужев-Марлинский*-reverse-н*-info-По названию дворца Марли в Петергофе, где стоял полк Бестужева в бытность его офицером. Убит в том же году, что и Пушкин, с горцами на Кавказе.*-proof-57
Антоний Погорельский*Алексей Перовский*-reverse-п*-info-Автор сказки «Чёрная курица, или Подземные жители», романа «Монастырка». Псевдоним по названию его имения Погорельцы.*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc3p/236810*-proof-57
Михаил Салтыков-Щедрин*Михаил Салтыков*-info-Жена предложила писателю избрать псевдонимом что-нибудь подходящее к слову «щедрый», так как он был чрезвычайно щедр на сарказмы. По другой версии псевдоним связывают со словом «щедрина» — след от оспы, предполагая, что в псевдониме таился намёк на язвы, безобразившие лицо царской России.*-proof-58
Пабло Неруда*Нефтали Рейес*Нефтали Рикардо Рейес Басоальто*-reverse-п*-info-Взял фамилию чешского писателя Яна Неруды, чей рассказ «У трёх лилий» очень нравился чилийцу*-proof-60—1
Пьер Лоти*Жюльен Вио*-reverse-п*-info-Офицер французского флота, писавший об экзотических заморских странах. Пришлось выйти в отставку из-за того, что поднимал завесу над преступлениями колониализма.*-proof-https://cyberleninka.ru/article/n/intelligent-ne-schitavshiy-sebya-takovym-frantsuzskiy-romanist-pier-loti-i-vostok*-proof-61
Викентий Вересаев*Викентий Смидович*-reverse-п*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/VERESAEV_VIKENTI_VIKENTEVICH.html*-proof-61
Льюис Кэрролл*Чарльз Доджсон*-reverse-п*-proof-61
<!-- Пробы пера и неудобства славы -->
Гоголь опубликовал идиллию «Ганц Кюхельгартен» под ЭТИМ псевдонимом*В. Алов*-info-Когда в газетах появились отрицательные отзывы, Гоголь скупил у книгопродавцев все экземпляры и уничтожил их*-proof-65—6
ЭТУ идиллию опубликовал 20-летний Гоголь, вступая на литературную стезю за подписью В․ Алов*Ганц Кюхельгартен*-proof-65—6
Александр Герцен*Искандер*-reverse-н*-info-Поставил этот псевдоним под своей первой повестью «Записки молодого человека». С тех пор стало постоянным псевдонимом.*-proof-66
<!-- Слишком много однофамильцев -->
Николай Гарин-Михайловский*Николай Михайловский*-reverse-п*-info-Уменьшительное имя сына писателя — Гаря. Так появился псевдоним Н. Гарин.*-info-Автор автобиографических повестей «Детство Тёмы», «Гимназисты», «Студенты» и «Инженеры»*-proof-https://culture.wikireading.ru/60695*-proof-72—3
Якуб Колас*Константин Мицкевич*-reverse-п*-info-Не подписывался своей фамилией отчасти потому, что был однофамильцем великого польского поэта*-info-Журналист Ипполит Василевский подписывался Буква; поэтому его однофамилец Илья Василевский, один из наиболее известных либеральных фельетонистов, избрал псевдоним Не-Буква*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc_literature/2359/%D0%9A%D0%BE%D0%BB%D0%B0%D1%81*-proof-73
Александр Якимов*Эльмар Грин*-reverse-н*-info-«Времени для раздумья у меня не было, и я предложил первое, что пришло мне в голову. При таких обстоятельствах и пристегнулось ко мне эстонское имя».*-proof-73
Евгений Петров*Евгений Катаев*-reverse-п*-proof-76
Иванов-Разумник*Разумник Иванов*-reverse-п*-kns-Разумник — имя*-info-Русский историк общественной мысли, литературный критик, социолог*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/IVANOV-RAZUMNIK.html*-proof-76
Сергей Сергеев-Ценский*Сергей Сергеев*-reverse-п*-info-Родился и провёл детские годы в Тамбове, стоящем на берегу Цны*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc_literature/4255/%D0%A1%D0%B5%D1%80%D0%B3%D0%B5%D0%B5%D0%B2*-proof-77
Владимир Билль-Белоцерковский*Владимир Белоцерковский*-reverse-п*-info-Присоединил к своей фамилии имя Билль, которым его звали, когда он плавал матросом на иностранных судах*-proof-http://eleven.co.il/jews-of-russia/in-culture-science-economy/10628/*-proof-77
Алексей Новиков-Прибой*Алексей Новиков*-reverse-п*-info-Сначала Новиков подписывался А․ Затёртый, добавляя в скобках «бывший матрос»*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/NOVIKOV-PRIBO_ALEKSE_SILICH.html*-proof-77—8
Борис Лавренёв*Борис Сергеев*-reverse-п*-info-Ему нужно было дистанцироваться от Сергеева-Ценского, поэтому взял фамилию одного из родственников*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/bse/101744/%D0%9B%D0%B0%D0%B2%D1%80%D0%B5%D0%BD%D0%B5%D0%B2*-proof-78
Николай Смирнов-Сокольский*Николай Смирнов*-reverse-п*-info-В 20-х годах создал жанр сатирико-публицистического эстрадного фельетона; один из организаторов Театра эстрады в Москве. Помимо этого библиофил, историк книги.*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/es/53242/%D0%A1%D0%BC%D0%B8%D1%80%D0%BD%D0%BE%D0%B2*-proof-78
Осип Дымов*Иосиф Перельман*-reverse-п*-info-Взял псевдоним из чеховской «Попрыгуньи»; сатирик, брат популяризатора науки Якова Перельмана*-proof-https://www.svoboda.org/a/24688695.html*-proof-81
Саша Чёрный*Александр Гликберг*-reverse-п*-info-В 1912 появился сборник избранных произведений Пушкина, а в 1914 — Лермонтова. Оба были составлены В. Лениным. Это был псевдоним составителя, В. И. Сытина, сына известного издателя, производное от имени его дочери Лены. Вдобавок биографические очерки в обоих сборниках были написаны педагогом А. Ульяновым, однофамильцем и тёзкой старшего брата Владимира Ильича.*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/CHERNI_SASHA.html*-proof-81
<!-- То скромность, то нарочитость -->
Тэффи*Надежда Лохвицкая*Надежда Бучинская*-info-Бучинская по мужу*-info-Автор юмористических рассказов*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/TEFFI_NADEZHDA_ALEKSANDROVNA.html*-proof-84
Иоганн Гутенберг, фамилия отца*Генсфлейш*-info-«Гусиное мясо», поэтому Гутенберг предпочёл взять фамилию матери*-tao-Немцы*-proof-84
Отец Александр Герцена*Иван Яковлев*-info-Фамилия от немецкого Herz — сердце; матерью Герцена была немка, Луиза Гааг*-proof-http://rushist.com/index.php/russia/2888-gertsen-aleksandr-ivanovich-kratkaya-biografiya*-proof-85
Отец придумал для Александра Востокова ЭТУ фамилию*Остенек*-info-Внебрачный сын графа Остен-Сакена. Придуманную для него фамилию «Остенек» он сам переменил на близкую по звучанию и смыслу русскую фамилию Востоков (Osten по-немецки — восток).*-info-Один из основателей славянской филологии в России*-proof-http://www.library.spbu.ru/rus/volsnx/Vostok/vostok.html*-proof-85
Афанасий Фет, фамилия отца*Шеншин*-info-Носил фамилию матери — Шарлотты Фет*-proof-85
Влас Дорошевич*Влас Соколов*-info-Внебрачный сын артистки Соколовой, был усыновлён московским приставом Дорошкевичем и лишь слегка изменил фамилию приёмного отца. Фельетонист.*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/moscow/946/%D0%94%D0%BE%D1%80%D0%BE%D1%88%D0%B5%D0%B2%D0%B8%D1%87*-proof-85
Две книги, написанные в сентиментально-лирическом ключе, Агата Кристи выпустила под ЭТИМ псевдонимом*Мэри Уэстмакотт*-proof-86
Эмиль Герцог*Андре Моруа*-reverse-н*-info-Не поставил своего имени под книгой потому что в ироническом свете иобразил в ней своих сослуживцев — британских штабистов. В качестве псевдонима Герцог избрал название одной прифронтовой деревушки — Моруа и добавил к нему имя своего двоюродного брата Андре, погибшего на войне.*-proof-86
От имени ЭТОГО поэта, якобы умершего в 20-летнем возрасте, Брюсов собирался выпустить книгу стихотворений и даже написал предисловие, где излагалась биография этого вымышленного поэта*Владимир Даров*-proof-87
Емельян Ярославский*Миней Губельман*-reverse-п*-proof-88
Уильям Сидней Портер*О. Генри*-wrong-О' Генри*-wrong-О'Генри*-reverse-п*-info-В 1899 Портер отбывал в тюрьме 3-летнее тюремное заключение за растрату, сделанную из-за болезни жены, когда он служил бухгалтером в банке. Под рукописью поставил фамилию автора фармацевтического справочника, которым он пользовался, работая в тюремной аптеке.*-proof-89—90
Дальтон Трамбо*Роберт Рич*-reverse-н*-info-Сценарист; был осуждён на год тюрьмы за отказ стать доносчиком на прогрессивных кинодеятелей. Сидя в тюрьме под псевдонимом Роберт Рич получил «Оскар» за фильм «Отважный».*-proof-http://www.aif.ru/society/history/reygan_protiv_chaplina_istoriya_politicheskih_repressiy_po-amerikanski*-proof-90
<!-- Придумали не сами -->
Павел Мельников-Печерский|Андрей Печерский*Павел Мельников*-info-Владимир Даль вспомнил, что одну статью в «Нижегородских губернских ведомостях» Мельников подписал Андрей Печерский, так как жил в доме Андреева на Печерской улице, и посоветовал сделать этот псевдоним постоянной литературной фамилией*-info-Автор романов из жизни старообрядцев Поволжья*-proof-https://licey.net/free/12-analiz_proizvedenii_literatury_do_20_veka_dlya_sochinenii/52-znamenie_vremeni_proza_hih_veka/stages/2615-pavel_ivanovich_melnikov_pecherskii_biografiya_analiz_proizvedenii.html*-proof-91—2
Владимир Даль*Казак Луганский*-reverse-н*-proof-92
Дмитрий Мамин-Сибиряк*Дмитрий Мамин*-reverse-п*-info-Отчество «Наркисович», псевдоним ему придумали в бурсе. Автор «Алёнушкиных сказок» и «Серой шейки».*-proof-92
Скиталец*Степан Петров*-proof-https://www.e-reading.club/chapter.php/1032954/1/Skitalec_-_Povesti_i_rasskazy._Vospominaniya.html*-proof-93
Сергей Киров*Сергей Костриков*-reverse-п*-info-Глава Ленинграда*-proof-http://www.aif.ru/society/history/chelovek_iz_urzhuma_pravda_i_mify_o_sergee_kirove*-proof-93
Александр Грин*Александр Гриневский*-reverse-п*-info-Гимназическая кличка*-proof-https://ria.ru/spravka/20100823/267346771.html*-proof-96
Юрий Олеша*Зубило*-reverse-н*-info-Подписывал этим псевдонимом стихотворные фельетоны в «Гудке». Псевдоним был придуман товарищами Олеши по редакции.*-proof-96
Борис Полевой*Борис Кампов*-reverse-п*-info-Фамилию придумал редактор «Тверской правды»: «Кампус по-латыни, кажется, поле. Вот что: подписывайся-ка ты, друг милый, "Полевой".»*-proof-97
Михаил Светлов*Михаил Шейнкман*-info-Псведоним был придуман в губкоме комсомола в память редактора дореволюционного журнала «Нива» Валерьяна Ивченко, писавшего под псевдонимом В․ Светлов*-proof-97—8
<!-- Псевдонимы-характеристики -->
Максим Грек*Михаил Триволис*-reverse-п*-info-Будучи приглашён в 1518 году в Москву для исправления церковных книг, остался на Руси навсегда и, в совершенстве овладев церковнославянским языком, сделался одним из первых её писателей и публицистов*-proof-101
Леся Украинка*Лариса Косач*Лариса Квитко*Лариса Косач-Квитка*-info-Квитко по мужу*-proof-101
Анатоль Франс*Жак Анатоль Франсуа Тибо*Анатоль Тибо*-info-Его отца, владельца книжной лавки, покупатели называли «мсье Франс» (вместо Франсуа)*-proof-102
Эразм Роттердамский|Дезидерий|Дезидериус*Эразм Герхард*-reverse-п*-info-Дезидериус — перевод на латинский его имени Герхард, означающего «желанный»*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/ERAZM_ROTTERDAMSKI_DEZIDERI.html*-proof-102, 92
Пьетро Аретино*Пьетро Баччи*-info-Крупнейший средневековый сатирик*-info-От города Ареццо также получил прозвище поэт XIII века Гвиттоне д'Ареццо*-proof-103
Карло Коллоди*Карло Лоренцини*-reverse-п*-info-Алексей Николаевич Толстой переделал его «Пиноккио» в «Золотой ключик»; возглавлял с 1936 по 8 Союз писателей СССР*-proof-https://ria.ru/spravka/20180110/1511758659.html*-proof-103
Мартин Андерсен-Нексё*Мартин Андерсен*-reverse-п*-info-От названия города Нексё на острове Борнгольм, откуда был родом его отец*-proof-103
Симеон Полоцкий*Симеон Ситнианович-Петровский*-reverse-п*-info-Родился в Полоцке и был монахом тамошнего монастыря*-proof-104
Антон Амосов*А. Архангельский*-info-Автор стихотворений, контаминацией которых был написан похоронный марш «Вы жертвою пали». Родился в Архангельске.*-proof-http://a-pesni.org/starrev/vygertvoju.htm*-proof-104
Николай Минский*Николай Виленкин*-info-Уроженец Минска. Автор «Гимна рабочих», начинавшегося лозунгом «Пролетарии всех стран, соединяйтесь!»*-proof-104
Эль-Регистан*Габриэль Уреклян*-reverse-п*-info-Один из авторов текста гимна Советского Союза сделал псевдонимом название площади в Самарканде*-proof-106
Ян Райнис*Ян Плиекшань*-reverse-п*-info-По хутору Райни, название которого случайно увидел на придорожном столбе*-proof-107
Игорь Северянин*Игорь Лотарёв*-reverse-п*-proof-http://rushist.com/index.php/literary-articles/5077-severyanin-igor-kratkaya-biografiya*-proof-107
Ольга Форш*Ольга Комарова*-reverse-п*-info-Урождённая Комарова. Советская писательница, автор исторических романов.*-proof-108
Саломея Бачинскайте-Бутене*Саломея Нерис*-info-Нерис — литовское название реки Вилии*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc_literature/5204/%D0%9D%D0%B5%D1%80%D0%B8%D1%81*-proof-108
Федр*Полибий*-reverse-п*-info-Раскопки в Помпее дали основание предполагать, что так был прозван римлянин Полибий; по другим данным, имя Федр принял грек — вольноотпущенник императора Августа*-proof-110
Айни*Садриддин Саидмурадов*-reverse-п*-info-Использовал несколько тахаллусов. Слово «Айни» имеет несколько значений.*-proof-111—2
Навои*Низамаддин Мир Алишер*-reverse-п*-info-«Мелодичный»*-proof-112
Фраги*Махтумкули*-reverse-п*-info-Салтыков-Щедрин называл Фраги «восточным Шиллером»*-proof-113
Хафиз*Шамседдин Мухаммед*-reverse-п*-proof-114
Саят-Нова*Арутюн Саядян*-reverse-п*-info-Ашуг XVIII века. «Царь песен», «владыка музыки».*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc_literature/4184*-proof-114
Егише Чаренц*Егише Соломонян*-reverse-п*-info-Смысл псевдонима — «из рода неистовых, неукротимых» подходил темпераменту этого «армянского Маяковского»*-proof-114
Янка Купала*Иван Луцевич*-reverse-п*-info-«Отец нации» для белорусов, погиб при невыясненных обстоятельствах в 1942 в гостинице «Москва»*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kupala-yanka*-proof-http://svpressa.ru/society/article/51361/*-proof-114
Добряк Ричард*Бенджамин Франклин*-reverse-п*-info-Издавал альманах с 1732 по 58 годы, где читатели находили различные полезные сведения и советы*-proof-115—6
Василий Лебедев-Кумач*Василий Лебедев*-reverse-п*-info-«Героика того времени, кумачовые повязки красноармейцев, кумачовые банты и флаги подсказали мне литературный псевдоним Кумач, который навсегда слился с моей фамилией»*-proof-119
Димитр Иванов*Елин-Пелин*-info-«Пелин» по-болгарски полынь*-info-Подпись Максим Горький впервые появилась под рассказом «Макар Чудра»*-proof-120
Панас Мирный*Афанасий Рудченко*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/bse/109524/%D0%9C%D0%B8%D1%80%D0%BD%D1%8B%D0%B9*-proof-120
Эдуард Багрицкий*Эдуард Дзюбин*-reverse-п*-info-«В нём звучит боевое время, в нем есть что-то от моих стихов»*-proof-123
Эльза Розенберг*Аспазия*-info-Эльза — жена Яна Райниса; Аспазия — возлюбленная Перикла*-proof-128
Габриэла Мистраль*Лусила Годой*Люсила Годой*Лусила Годой Алькаяга*Лусила Алькаяга Годой*-info-В честь Габриеле д'Аннунцио и провансальского поэта Фредерика Мистраля*-proof-128—9
Фёдор Сологуб*Фёдор Тетерников*-reverse-п*-info-Ему понравилась фамилия умершего задолго до его вступления в литературу В. А. Соллогуба, автора «Тарантаса», но второе «л» Фёдор убрал*-info-После смерти своей жены Анастасии Чеботаревской Сологуб сообщил, что ряд его рассказов, статей и пьес был плодом их коллективного труда*-proof-131
Вениамин Каверин*Вениамин Зильбер*-reverse-п*-info-«Фамилию Каверин я выбрал, так как вырос в офицерской семье, мечтал о гусарстве и подражал старшему брату, которого так и называли "гусар". Конечно, П. Каверин, лицо историческое, приятель Пушкина и Евгения Онегина («… и он уверен, что там уж ждёт его Каверин») и по характеру, и по близости к Пушкину сыграл в этом решении немалую роль».*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/KAVERIN_VENIAMIN_ALEKSANDROVICH.html
Дмитрий Ленский*Дмитрий Воробьёв*-reverse-п*-info-Водевилист и актёр Императорского московского театра (1805—60)*-proof-http://www.rulex.ru/01120224.htm*-proof-134
Монк Льюис*Мэтью Льюис*Мэтью Грегори Льюис*-reverse-*-proof-137
Демьян Бедный*Ефим Придворов*-info-«В начале своей работы у нас Бедный подписывался своей настоящей фамилией, но вот однажды, придя к нам в типографию, он принёс небольшое, но очень звучное стихотворение "О Демьяне Бедном, мужике вредном". Следующий его приход мы встретили возгласом: "Демьян Бедный идёт!" Так это прозвище за ним и осталось, а впоследствии он стал подписывать им свои произведения.» Происхождение псевдонима также связано с тем, что дядю поэта, одного из беднейших крестьян Херсонщины, звали Демьяном.*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/BEDNI_DEMYAN.html*-proof-137
Барон Брамбеус*Осип Сенковский*-reverse-п*-info-Выпуская от имени Брамбеуса «Фантастические путешествия», находился под влиянием путешествий Мюнхгаузена. Что касается имени Брамбеус, то Сенковский взял его из лубочной «Сказки о Францыле Венециане», одним из персонажей которой является король Брамбеус.*-proof-138
Агрикола*Георг Бауэр*-reverse-п*-info-«Пахарь, земледелец». Немецкий гуманист XVI века.*-tao-Немцы*-proof-139
Новалис*Фридрих фон Гарденберг*-reverse-п*-info-Немецкий поэт-романтик конца XVIII века, «целина»*-tao-Немцы*-proof-139
Мультатули*Эдуард Дауэс Деккер*Эдуард Деккер*-info-Став в 1856 ассистент-резидентом округа Лебак на Яве, пытался улучшить положение индонезийцев, но натолкнулся на сопротивление колониальных чиновников и местных феодалов и в том же году вынужден был подать в отставку*-proof-139
Серая Сова|Вэша Куоннезин*Джордж Снэнсфелд Белани*Джордж Белани*-reverse-п*-info-Канадский писатель, большую часть жизни проведший среди индейцев. Героями его книг были бобры, лоси и другие звери.*-proof-146
Олена Пчилка*Ольга Косач*-reverse-п*-info-Мать Леси Украинки*-proof-147
<!-- Псевдонимы — ложные характеристики -->
<!-- Литературные маски -->
Эмиль Кроткий*Эммануил Герман*-reverse-п*-info-Сатирик. «Какой же он кроткий? Он очень зубастый и дерзкий!» — говорил М. Горький, в чьей газете «Новая жизнь» Э. Герман печатался до Октябрьской революции.*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc3p/169098/%D0%9A%D0%A0%D0%9E%D0%A2%D0%9A%D0%98%D0%99*-proof-161
Мэри Энн Эванс*Джордж Элиот*Джордж Эллиот*-reverse-н*-info-Английская романистка XIX века подписывалась мужским именем*-proof-https://www.svoboda.org/a/29093983.html*-proof-163
Жорж Санд*Аврора Дюпен*Аврора Дюдеван*-reverse-п*-info-Она использовала для этого псевдонима часть фамилии своего друга Жюля Сандо, в соавторстве с которым создала свой первый роман «Роза и Бланш» (1831), подписанный Жюль Санд. Потом она заменила имя Жюль на Жорж. До того как принять этот псевдоним, пользовалась другим, тоже мужским: Блез Боннен (так звали столяра, с которым дружила в детстве).*-proof-164
Эльза Триоле*Элла Каган*-reverse-п*-info-Эльзой младшая сестра Лили Брик стала называть себя позднее*-proof-https://biography.wikireading.ru/130233
Каролина Павлова*Каролина Яниш*-reverse-р*-info-Русская поэтесса, переводчица, прозаик XIX века*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/PAVLOVA_KAROLINA_KARLOVNA.html
Марко Вовчок*Мария Вилинская*Мария Маркович*Мария Вилинская-Маркович*-info-Маркович по мужу. Вовчок — название села под Немировым, где она жила.*-info-Тургенев, вопреки своим высказываниям против авторов-женщин, настолько ценил её «Украинские народные рассказы», что сам перевёл их на русский*-proof-168
Джим Доллар*Мариэтта Шагинян*-info-Псевдоним, под которым написала приключенческий роман «Месс-Менд»*-proof-170
<!-- Они притворялись женщинами -->
<!-- Мнимые иностранцы -->
Остап Вишня*Павел Губенко*-reverse-п*-proof-https://kp.ua/life/423404-ostap-vyshnia-shutyl-dazhe-v-nkvd-pered-rasstrelom*-proof-178
Даниил Хармс*Даниил Ювачёв*-reverse-п*-proof-185
Эрнст Генри*Леонид Хентов*Семён Ростовский*-reverse-п*-info-Советский разведчик, журналист-международник, автор книг «Гитлер над Европой» и «Гитлер против СССР»*-proof-http://vivovoco.astronet.ru/VV/PAPERS/BIO/HENRY.HTM*-proof-185
Джозеф Конрад*Теодор Юзеф Конрад Коженевский*Юзеф Коженевский*-reverse-п*-info-Поляк, родившийся в украинском городе Бердичев*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc_colier/5053/%D0%9A%D0%9E%D0%9D%D0%A0%D0%90%D0%94*-proof-187
Гийом Аполлинер*Вильгельм Костровицкий*-reverse-п*-info-Был поляком, как и Джозеф Конрад. Как и у Конрада фамилия псевдонима образовалась от второго имени, полученного при крещении.*-proof-https://tvkultura.ru/video/show/brand_id/28394/episode_id/1182389/video_id/1149685/*-proof-187, 202—3
Анри Труайя*Левон Тарасян*-reverse-п*-info-Родился в Москве*-proof-187
Черубина де Габриак*Елизавета Васильева*Елизавета Дмитриева*-info-Урожённая Дмитриева. Псевдоним придумала не она сама, а Максимилиан Волошин, который писал некоторые её стихи.*-proof-189
<!-- Настоящее имя спрятано -->
Рене Декарт*Картезий*Картезиус*-reverse-н*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/brokgauz_efron/50003/%D0%9A%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B5%D0%B7%D0%B8%D0%B9*-proof-191
Региомонтан|Региомонтанус*Иоганн Мюллер*-info-Астроном, живший в Кёнигсберге. Региомонтанус — латинская калька слова «кёнигсбергский».*-tao-Немцы*-proof-192
Герард Меркатор*Герард Кремер*-reverse-п*-info-По-латыни Меркатор означает то же, что по-немецки Кремер — «лавочник»*-info-Лион Фейхтвангер выпустил в 1928 книгу стихов от имени Дж. Л. Уэтчика. Так звучит в переводе на английский его фамилия: wet cheek, как и feuchte Wange, значит «влажная щека».*-proof-192
Рене Гиль*Рене Гильбер*-reverse-п*-info-Основоположник так называемой научной поэзии*-proof-198
Василий Ян*Василий Янчевецкий*-reverse-п*-info-Автор романов «Читнгсихан», «Батый», «К последнему морю»*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/enc3p/341362*-proof-200
Александр Неверов*Александр Скобелев*-reverse-п*-proof-http://www.hrono.ru/biograf/bio_n/neverow.php
Илья Ильф*Илья Файнзильберг*-reverse-п*-proof-https://ria.ru/spravka/20121015/772659576.html*-proof-200
Евгений Ланн*Евгений Лозман*-reverse-п*-proof-https://flibusta.is/b/422015/read*-proof-201
Корней Чуковский*Николай Корнейчук*-info-Образовал псевдоним из настоящей фамилии ещё до революции*-proof-202
Жан-Поль*Иоганн Пауль Рихтер*Иоганн Рихтер*-reverse-п*-info-Немецкий классик*-tao-Немцы*-proof-202
Божена Немцова*Барбара Немцова*-reverse-п*-proof-204
Велимир Хлебников*Виктор Хлебников*-reverse-п*-proof-204
Василий Гроссман*Иосиф Гроссман*-info-Автор романов «Степан Кольчугин» и «За правое дело»*-proof-204
Константин Симонов*Кирилл Симонов*-reverse-п*-proof-204
Александр Серафимович*Александр Попов*-reverse-п*-info-Автор «Железного потока». Отчество СерафИмович.*-proof-204
Андрей Платонов*Андрей Климентов*-reverse-п*-info-Избрал отчество как литературную фамилию*-proof-205
Расул Гамзатов*Расул Цадаса*-reverse-п*-info-Сын Гамзата Цадасы*-proof-205
<!-- Настоящее имя отсутствует -->
Под фамилией ЭТОГО корнета Надежда Дурова вступила на литературное поприще*Александров*-info-Фамилия в честь царя*-proof-214
Евгений Скурко*Максим Танк*-reverse-н*-info-Белорусский поэт. Имя взял в честь Горького; в качестве фамилии нечто мощное, соответствующее характеру времени.*-proof-217
Муса Джалиль*Муса Джалилов*-reverse-п*-info-Был казнён гитлеровцами в берлинской тюрьме Шпандау*-proof-219
Иван Соколов-Микитов*Иван Соколов*-reverse-п*-info-Автор «лесных» рассказов. Добавил к фамилии прозвище, данное в деревне их семье по имени деда, дьякона Никиты.*-proof-http://chitaem-vmeste.ru/articles/ivan-sokolov-mikitov-polnota-serdtsa*-proof-219
Тётка*Алоиза Пашкевич*-reverse-п*-proof-http://www.e-reading.club/chapter.php/1035216/94/Belorusskie_poety_%28XIX_-_nachala_XX_veka%29.html*-proof-219
Дядя Гиляй*Владимир Гиляровский*-reverse-п*-proof-https://tvkultura.ru/video/show/brand_id/32481/episode_id/182720/video_id/182720/*-proof-220
<!-- Шуточные псевдонимы -->
Иегудиил Хламида*Максим Горький*-reverse-н*-info-Молодой Горький так подписывался в самарских и саратовских газетах*-proof-230
Д'Актиль*Анатолий Френкель*Носон-Нохим Френкель*-info-Автор стихов «Марша энтузиастов»*-proof-http://irkipedia.ru/content/daktil_frenkel_anatoliy_adolfovich*-proof-233
<!-- Коллективные псевдонимы -->
Коллективный псевдоним Овидия Горчакова, Григория Поженяна и Василия Аксёнова*Гривадий Горпожакс*-info-Пародия на романы о Джеймсе Бонде*-proof-238
Ж. Рони*Жозеф и Жюстен Бёкс*-info-Ими было написано свыше ста романов, из которых наибольшую популярность снискали посвящённые жизни первобытных людей («Борьба за огонь», «Вамирэх»). Потом братья стали печататься отдельно, подписываясь Рони-старший и Рони-младший.*-proof-241*-noerichek-
<!-- Псевдонимы в пародиях -->
<!-- Псевдоним вытесняет настоящую фамилию -->
Виктор Кин*Виктор Суровикин*-reverse-п*-info-Автор романа «По ту сторону», где показана героика Гражданской войны на Дальнем Востоке. Репрессирован в 1937.*-proof-https://dic.academic.ru/dic.nsf/es/27067/%D0%9A%D0%B8%D0%BD*-proof-250
Роман Кармен*Роман Корнман*-reverse-п*-proof-http://eleven.co.il/jews-of-russia/in-culture-science-economy/11984/*-proof-250
Аркадий Гайдар*Аркадий Голиков*-reverse-п*-info-«Частенько, бывало, бежит навстречу монгол, машет шапкой и кричит: "гай-дар! гай-дар!" А "гайдар" по-русски, как мне перевели с монгольского, значит всадник, скачущий впереди. Так меня потом и наши бойцы стали называть.»*-info-По другой версии, это имя — криптоним, который расшифровывается так: «Г» — начальная буква настоящей фамилии, «ай» — первая и последняя буквы имени Аркадий, «дар» якобы означает сокращённо, на французский манер, (д'ар) «арзамасский» (Гайдар вырос в этом городе)*-proof-250—1
Шолом-Алейхем*Шалом Рабинович*Шолем Рабинович*-reverse-п*-info-Его псевдоним озпачает «мир вам!» (ср. арабское «селям-алейкум»). Автор «Тевье-молочника» и «Блуждающих звёзд» использовал то, что слово «мир» звучит по-еврейски одинаково с его именем Шолом (Соломон).*-proof-http://eleven.co.il/jewish-literature/in-yiddish/14720/*-proof-251
Абулькасем Ильгами*Абулькасем Лахути*-info-«Лахут» в мусульманской мифологии — одно из семи небес рая. Прозвище сохранил с детства, когда сочинял стихи в мистическом духе. Он сохранил это прозвище как литературное имя и после своей эмиграции из Ирана в Турцию, а затем Советский Союз, где стал одним из зачинателей современной таджикской поэзии.*-proof-251
Раффи*Акоп Мелик-Акопян*-reverse-п*-info-Прозаик XIX века, рассказавший о борьбе своего народа против чужеземных поработителей*-proof-251
Марк Твен*Самуэль Клеменс*-reverse-п*-info-«Марк твен» — не что иное, как неоднократно слышанный им при поездках по Миссисипи возглас матросов, промерявших фарватер: «отметка — два» (фута)*-proof-252
Франсуа Вийон|Франсуа Виллон*Франсуа Монкорбье*-info-Вийоном стал зваться после того, как его усыновал парижский священник Гийом Вийон*-proof-252
Бомарше|Де Бомарше*Пьер Огюстен Карон*Пьер Карон*-reverse-п*-info-Простой часовщик, он получил доступ в королевский дворец, стал учителем музыки дочерей Людовика XV, а женившись, приобрёл дворянский титул и стал именовать себя де Бомарше, по названию поместья жены*-proof-http://www.krugosvet.ru/enc/kultura_i_obrazovanie/literatura/BOMARSHE_DE.html*-proof-252
Стендаль*Анри Бейль*Анри Мари Бейль*-reverse-п*-info-Стендаль — название бранденбургского городка, где родился искусствовед Винкельман, которого Бейль очень любил*-proof-https://history.wikireading.ru/351297*-proof-253
Габриэле д'Аннунцио*Габриэле Рапаньетта*-proof-253
Кнут Гамсун*Кнут Педерсен*-proof-253
Немецкий писатель, подписывавшийся ЭТИМ псевдонимом, в 1920 после рагрома Баварской советской республики был арестован и приговорён к смерти, но ему удалось бежать в Мексику*Бруно Травен*-info-Настоящая фамилия — Торсван*-proof-253
<!-- Мнимые псевдонимы -->
Джек Лондон*Джон Гриффит Чейни*Джон Чейни*-proof-https://ria.ru/spravka/20160112/1351628864.html
Пола Негри*Барбара Аполония Халупец*Барбара Халупец*-info-Звезда немого кино родом из Польши*-proof-http://www.aif.ru/culture/person/zabytaya_zvezda_istoriya_zhizni_poly_negri